法夢：入境處拒林昶佐屬越權兼非法

【文：腸】
根據香港入境處的《一般就業政策》，「具備香港特別行政區所需而又缺乏的特別技能、知識或經驗」的申請人，在滿足其他條件（包括其「從事的工作 ... 不能輕易覓得本地人擔任」）後，可申請來港工作。[1]

但好明顯入境處就無睇過 Epoch Group Ltd v Director of Immigration [2011] 3 HKLRD H2案。

時任原訟法庭法官張舉能在該案中指出[2]，通常用以審批工作簽證的《一般就業政策》並．不．適．用．於[3]有意到訪香港進行短時間表演的演藝團體。

換言之，就這類團體的成員的工作簽證申請而言，他們是否「具備香港所需而又缺乏的特別技能、知識或經驗 (special skills, knowledge or experience of value to and not readily available in Hong Kong)」，或他們的工作能否「輕易覓得本地人擔任（readily taken up by the local work force）」，已非入境處可以合法地納入的考慮[4]，否則香港永遠也有本地人才，根本不可能舉辦任何國際性的文化交流活動[5]。

相反地，入境處在決定是否批准簽證申請時，法律上真正須要考慮並給予極大比重的因素，其實是[6]：

1）外地團體到香港進行文化或藝術交流活動對社會的重大價值；
2）到訪演藝團體的成員不是長期來港「搶人工作」，而是特地為了參加文化或藝術交流活動，短時間內就會離開香港；
3）入境處尤其必須以「演藝團體是不可分割的個體」為基礎考慮簽證申請，若對個別成員作區別對待，在法律上即屬不合理（外地著名的演藝團體大概也不會願意接受這種只有個別成員獲准出席的無理邀請[7]）。

根據入境處的信件，他們決定拒絕簽證申請，是因為認為申請者無法滿足上述已被法庭裁定為不相關的標準，但從無考慮法律上真正有關、並支持批出簽證的因素，即使背後沒有政治動機，亦無疑是行政法意義下一個越權、非法的決定。

[1] 如參見保安局局長於十月二十四日在立法會會議上就梁繼昌議員的提問所作的書面答覆
[2] 入境處處長當時亦確認他們實際上不會強行應用《一般就業政策》來處理此類簽證申請：參見第45段。
[3] 第42段（‘ill-suited’）。
[4] 參見第43-44、50、52、60、62、68段。
[5] 參見第57段。
[6] 參見第49-50、57、62、64段。
[7] 參見第54段。

張達明fb

入境處今次引用七年前已被法庭裁定為法律上並不容許的理由去拒絕閃靈樂隊成員的工作簽證，只能夠有兩個可能性:

第一、就是負責審批的入境處職員忽略了有關的法庭裁決。若是這個原因，入境處高層便應該盡快糾正有關錯誤，並向相關人士致歉及承諾會發出有關簽證。

第二、就是入境處公然有法不依，不真誠擁護基本法。

以下節錄有關判詞一些關鍵部份供讀者參考 (Epoch Group Ltd v Director of Immigration HCAL 43/2010 (9 March 2011): )：

“42. It is plain that the Director’s guidelines governing entry for employment as professionals in Hong Kong (the GEP scheme) are ill-suited to deal with applications for entry by members of a travelling performing group to perform in Hong Kong for a short duration only. Unquestionably, the guidelines are directed at those who wish to seek the Director’s permission to enter and stay in Hong Kong for the purposes of taking up employment or otherwise working here as professionals. After all, GEP, it should be recalled, stands for “General Employment Policy”. Thus the guidelines refer to the applicant’s possessing “special skill, knowledge or experience of value to and not readily available in the HKSAR”. They require the applicant to have a “good education background” or, in special circumstances, “good technical qualifications, proven professional abilities and/or relevant experience and achievements supported by documentary evidence”. More importantly, one needs to demonstrate that “there is a genuine job vacancy” in Hong Kong and the applicant has to have a confirmed offer of employment and is employed in a job “that cannot be readily taken up by the local work force”. Moreover, the applicant’s remuneration package has to be “broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR”.

43. All this makes perfect sense when one has in mind an applicant seeking permission to come to Hong Kong to reside and work for a local employer. But the requirements become inapposite when one is concerned with, for instance, a pop music band, a singing group, a ballet company or a professional football team from overseas seeking permission to come to Hong Kong to give one or several performances during a short period of stay, or, as the case may be, to take part in a football tournament. It is, in those cases, not quite meaningful to speak in terms of whether the visa applicant really possesses special skills, knowledge or experience of value to and not readily available in Hong Kong; neither is it quite sensible to ask whether what he or she seeks to do in Hong Kong “cannot be readily taken up by the local work force”. Nor does it make sense to compare his remuneration for his performances in Hong Kong with that offered to local artists, or, football players.

44. Carried to extreme, the guidelines would mean that unless, for instance, a violinist in an overseas orchestra is of such skill and experience that is not readily available in Hong Kong, he could not be allowed in as a member of an orchestra invited to perform in Hong Kong for one or two nights. Likewise, unless an overseas footballer can demonstrate that his skills are superior to that of all footballers in Hong Kong, he cannot be allowed in as a team member of his club invited to come to Hong Kong to participate in an international tournament or a friendly match. These (hypothetical) examples can be easily multiplied.

45. Fortunately, none of these happen in real life. In practice, and this has been confirmed by Mr Mok, this is not how the Director or his officers would apply his guidelines. Apparently, the Director recognises the self-evident value of cultural and artistic exchanges and international sports activities, and, according to Mr Mok, the Director applies commonsense in applying and adopting his guidelines when dealing with the sort of application just described….”

打jr未？而家擺明恰你地無錢打jr

政府邊有得輸

第一，佢拖下拖下已經取消左個表演啦，而家即批佢都唔會黎

第二，所有野都係莫須有既罪名，入境大把藉口唔批，仲可以大條道理唔講原因

正仆街

冇左郭卓堅以後真係冇人會攪呢D野

根本今次係格硬嚟，咁其他樂隊你又批？
又唔見話缺乏特別技能？

咁究竟入境處大定法律大？

十年前咪有個政府搞嘅維港巨星匯
請咗好多外國歌手嚟
仲要用公帤

支那最大.

有法理都無用, 無錢同支那玩法律, 就算有錢D官都係佢地既人.

張達明
上次護照單炒完車，咁快又出嚟

其實任何非冇香港入境權嘅人，入境處都可以拒絕佢入境..